#+TITLE: Machine Learning : les bases 1 (fr-FR)
#+AUTHOR: Bernard Hugueney
#+DATE: <2020-12-09 Wed 09:15>
#+LANGUAGE:  fr



#+BEGIN_SRC emacs-lisp :exports none :results silent
(setq ob-ipython-show-mime-types nil)
#+END_SRC

* Machine Learning : apprentissage automatique
   :PROPERTIES:
   :metadata: (slideshow . ((slide_type . slide)))
   :END:

/apprendre/ : calculer un modèle pour /extrapoler/.

* Apprentissage statistique (?)
   :PROPERTIES:
   :metadata: (slideshow . ((slide_type . slide)))
   :END:

   Cf. Statistiques inférentielles, mais sans s'appuyer autant sur des
hypothèses a priori mais plutôt sur la /validation/ a posteriori.


* Apprentissage Numérique/Symbolique
   :PROPERTIES:
   :metadata: (slideshow . ((slide_type . slide)))
   :END:

Variable /cible/ :
- Numérique : Régression
- Symbolique (catégorique) : Classification

Remarque : Il est toujours possible de transformer des catégories en
indices numériques (ordinaux ou cardinaux ?).

* Variables explicatives

On transformera les variables catégoriques en variables numériques
(variables muettes /dummy variables/).

* En pratique

  Nos données sont composées de plusieurs variables qui peuvent être
  numériques ou catégorielles. Pour une variable numérique, on peut
  considérer la distribution des individus selon cette variable. Pour
  une variable catégorielle, on peut considérer les effectifs de
  chaque catégorie.

  Mais le plus souvent, on s'intéressera à des relations entre
  variables, avec un variable à expliquer (/cible/) et une ou
  plusieurs variables explicatives.


Dans le cas d'une variable cible numérique, on s'intéresse
principalement à l'influence d'une ou plusieurs autres variables
numériques, sous la forme de *corrélation*. Le modèle correspondant
sera celui de la *régression linéaire*, /univariée/ ou
/multivariée/. Pour prendre en compte l'influence de variables
catégorielles, on pourra les recoder sous forme numérique.

Dans le cas d'une variable cible catégorielle, on s'intéressera à la
*classification* des individus, chaque catégorie correspondant à une
classe. On pourra s'intéresser aux rapports de chance [[https://fr.wikipedia.org/wiki/Odds_ratio][odd-ratio]] et
l'on pourra se ramener aux cas de la régression par une transformation
mathématique grâce à la fonction [[https://fr.wikipedia.org/wiki/Logit][logit]] pour passer des probabilités
définies sur $[0,1]$ à une mesure (/evidence/) définie sur
$\mathbb{R}$ avec une [[https://fr.wikipedia.org/wiki/R%C3%A9gression_logistique][régression logistique]].

Lorsque l'on a des variables catégorielles mais que l'on a besoin de
variables numériques, on peut encoder les catégories sous la forme de
[[https://en.wikipedia.org/wiki/Dummy_variable_(statistics)][variables muettes]].


* Encodage

On va étudier le jeu de données ~tips~ fourni en exemple par la
bibliothèque /Seaborn/. Il est possible de télécharger [[https://raw.githubusercontent.com/mwaskom/seaborn-data/master/tips.csv][le fichier csv]]
avec un navigateur internet si un proxy empêche le serveur /Jupyter/
de faire des connections sur internet.

#+BEGIN_SRC ipython
import pandas as pd
import numpy as np
import seaborn as sns
import matplotlib.pyplot as plt
tips = sns.load_dataset("tips")
tips
#+END_SRC

Pour l'encodage des variables catégorielles, on peut utiliser la
méthode ~get_dummies~ :

#+BEGIN_SRC ipython
tips_dummy=pd.get_dummies(tips)
tips_dummy
#+END_SRC

Il est aussi possible d'indiquer qu'une variable est catégorielle avec
un ~'C()'~ dans une /formule/ avec ~statsmodels.formula.api~ :
#+BEGIN_SRC ipython
from statsmodels.formula.api import ols
tips = sns.load_dataset("tips")

model = ols('tip ~ total_bill + C(sex) + C(day) + C(day) + size', data=tips)
fitted_model = model.fit()
fitted_model.summary()
#+END_SRC


Pour rappel, on peut indiquer qu'une colonne d'une ~DataFrame~ doit
être de type ~'category'~ et ordonner les valeurs de cette catégorie :

#+BEGIN_SRC ipython
data = pd.DataFrame({'q': ['old', 'new', 'new', 'ren']})
data['q'] = data['q'].astype('category')
data['q'] = data['q'].cat.reorder_categories(['old', 'ren', 'new'], ordered=True)
data['q'] = data['q'].cat.codes
print(data['q'])
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
sns.pairplot(tips, kind="reg")
#+END_SRC

On va étudier les différents algorithmes de régression et de
classification sur le classique [[https://fr.wikipedia.org/wiki/Iris_de_Fisher][jeu de données iris]] qui décrit des
fleurs dont les classes sont l'espèce d'iris à laquelle chaque fleur
appartient, en fonction des mesures de sépales et pétales :

[[http://idao.cirad.fr/content/adventoi/defs/fleur_fr.gif]]

On pourra faire de la régression entre les différentes variables
numériques et de la classification pour établir l'espèce d'un spécimen
mesuré.

#+BEGIN_SRC ipython
iris= sns.load_dataset("iris")
#+END_SRC

Pour prendre en compte des variables explicatives catégorielles, il
faut les transformer en /variables muettes/ :

#+BEGIN_SRC ipython
dummies = pd.get_dummies(iris["species"],drop_first=False)# Essayer avec True
iris = pd.concat([iris, dummies], axis=1)
iris.head()
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
iris.head()
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
import sklearn.linear_model as linear_model
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
model = linear_model.LinearRegression()
results = model.fit(iris[['petal_length', "setosa", "versicolor", "virginica"]], iris['petal_width'])
print(results.intercept_, results.coef_)
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
model = linear_model.LinearRegression()
results = model.fit(iris[['petal_length', "setosa", "versicolor"]], iris['petal_width'])
print(results.intercept_, results.coef_)
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
import statsmodels.api as sm
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
X = sm.add_constant(iris[["petal_length", "setosa", "versicolor", "virginica"]])
y = iris["petal_width"]

model = sm.OLS(y, X)
results = model.fit()
print(results.summary())
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
fig = plt.figure(figsize=(15,8))
fig = sm.graphics.plot_regress_exog(results, "petal_length", fig=fig)
#+END_SRC

Le message sur la faible valeur propre nous alerte sur la
multicolinéarité de nos variables explicatives. Comme pour les
variables muettes crées avec ~pandas.get_dummies~, où il fallait
utiliser ~drop_first=True~, nos variables de classes sont évidemment
corrélées et il faut en supprimer une.

#+BEGIN_SRC ipython
X = sm.add_constant(iris[["petal_length", "versicolor","virginica"]])
y = iris["petal_width"]

model = sm.OLS(y, X)
results = model.fit()
print(results.summary())
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
fig = plt.figure(figsize=(15,8))
fig = sm.graphics.plot_regress_exog(results, "petal_length", fig=fig)
#+END_SRC


On peut aussi utiliser une variante robuste de la régression, si l'on
a des /outliers/ :

#+BEGIN_SRC ipython
X = sm.add_constant(iris[["petal_length", "versicolor","virginica"]])
y = iris["petal_width"]

model = sm.RLM(y, X)
results = model.fit()
print(results.summary())
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
results.params
#+END_SRC

~sklearn~ propose aussi des régressions robustes aux outliers :

#+BEGIN_SRC ipython
import numpy as np
import sklearn.linear_model
import statsmodels.api as sm
from sklearn import datasets


n_samples = 1000
n_outliers = 50


X, y, coef = datasets.make_regression(n_samples=n_samples, n_features=1,
                                      n_informative=1, noise=10,
                                      coef=True, random_state=0)

# Add outlier data
np.random.seed(0)
X[:n_outliers] = 3 + 0.5 * np.random.normal(size=(n_outliers, 1))
y[:n_outliers] = -3 + 10 * np.random.normal(size=n_outliers)

# Fit line using all data
lr = sklearn.linear_model.LinearRegression()
lr.fit(X, y)

# Robustly fit linear model with RANSAC algorithm
ransac = sklearn.linear_model.RANSACRegressor()
ransac.fit(X, y)
inlier_mask = ransac.inlier_mask_
outlier_mask = np.logical_not(inlier_mask)

sm_model = sm.RLM(y, sm.add_constant(X))
sm_results = sm_model.fit()

# Predict data of estimated models
line_X = np.arange(X.min(), X.max())[:, np.newaxis]
line_y = lr.predict(line_X)
line_y_ransac = ransac.predict(line_X)
line_y_sm = sm_results.predict(sm.add_constant(line_X))
# Compare estimated coefficients
print("Estimated coefficients (true, linear regression, RANSAC, statsmodels.Robust):")
print(coef, lr.coef_, ransac.estimator_.coef_, sm_results.params[1])

lw = 2
plt.scatter(X[inlier_mask], y[inlier_mask], color='yellowgreen', marker='.',
            label='Inliers')
plt.scatter(X[outlier_mask], y[outlier_mask], color='gold', marker='.',
            label='Outliers')
plt.plot(line_X, line_y, color='navy', linewidth=lw, label='Linear regressor')
plt.plot(line_X, line_y_ransac, color='cornflowerblue', linewidth=lw,
         label='RANSAC regressor')
plt.plot(line_X, line_y_sm, color='red', linewidth=lw,
         label='statsmodel robust regressor')

plt.legend(loc='lower right')
plt.xlabel("Input")
plt.ylabel("Response")
plt.show()
#+END_SRC


* Formules

Comme on l'a vu avec le jeu de données /tips/, la gestion de variables
catégorielles et du facteur constant peuvent être automatisés avec le
module ~statsmodels.formula.api~ en écrivant l'équation de régression
sous la forme d'une chaîne de caractères. Par exemple, le code
suivant :

#+BEGIN_SRC ipython
dummies = pd.get_dummies(iris["species"],drop_first=False)
iris = pd.concat([iris, dummies], axis=1)
X = sm.add_constant(iris[["petal_length", "setosa", "versicolor"]])
y = iris["petal_width"]
results = sm.OLS(y, X).fit()
#+END_SRC

peut être remplacé par :

#+BEGIN_SRC ipython
import statsmodels.formula.api as smf

results = smf.ols(formula = "petal_width ~ petal_length + C(species)", 
                 data=iris, missing='drop').fit()
results.summary()
#+END_SRC

* Régression logistique

Pour illustrer la [[https://fr.wikipedia.org/wiki/R%C3%A9gression_logistique][régression logistique]], on utilise [[https://stats.idre.ucla.edu/r/dae/logit-regression/][un jeu de données
synthétique]] (disponible sous Data/Admissions/binary.csv). Ce jeu de
données synthétique représente des résultats d'admission de divers
candidats. La variable cible est l'admission et les variables
explicatives sont les scores de /gre/ et /gpa/ ansi que le rang (prestige)
de l'Université d'origine.


#+BEGIN_SRC ipython
admissions = pd.read_csv("https://stats.idre.ucla.edu/stat/data/binary.csv")
admissions
#+END_SRC

On pourrait essayer de visualiser un modèle linéaire standard,
d'autant que la variable catégorielle cible est déjà codée
numériquement (0 pour rejet et 1 pour admission), mais cela ne
convient pas (notamment parce que les données ne respectent pas du
tout les hypothèses de normalité, évidemment) :

#+BEGIN_SRC ipython
sns.lmplot(x="gre", y="admit", data=admissions,y_jitter=.02)
#+END_SRC

On peut faire afficher à /Seaborn/ un modèle logistique :

#+BEGIN_SRC ipython
sns.lmplot(x="gre", y="admit", data=admissions,y_jitter=.02, logistic=True)
#+END_SRC

Il est pertinent de s'intéresser aux impacts des autres attributs, par
exemple en visualisant l'effet du rang de l'Université d'origine. On
peut pour cela superposer les graphes :

#+BEGIN_SRC ipython
sns.lmplot(x="gre", y="admit", hue='rank', data=admissions,y_jitter=.02, logistic=True)
#+END_SRC

On peut aussi faire des graphes distincts :

#+BEGIN_SRC ipython
sns.lmplot(x="gre", y="admit", hue='rank', col='rank', data=admissions,y_jitter=.02, logistic=True)
#+END_SRC

On peut calculer les modèles de régression logistique avec
/Scikit-learn/ (module ~sklearn~) ou avec /statsmodels/.

#+BEGIN_SRC ipython
from sklearn.linear_model import LogisticRegression
#+END_SRC

On peut calculer le modèle avec une seule variable explicative :

#+BEGIN_SRC ipython
X = admissions[['gre']]
y = admissions['admit']

lr = LogisticRegression()
lr.fit(X, y)
lr.coef_
#+END_SRC

… ou plusieurs, y compris en créant des variables muettes pour les
variables explicatives catégorielles. On peut utiliser la bibliothèque
[[https://github.com/pydata/patsy][Patsy]] pour automatiser cela :

#+BEGIN_SRC ipython
from patsy import dmatrices
y, X = dmatrices('admit ~ gre + gpa + C(rank)', admissions, return_type = 'dataframe')
X.tail()
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
y
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
sk_lr = LogisticRegression(fit_intercept = False, max_iter=1000)# fit_intercept = False car patsy a ajouté le terme d'intercept
tmp=sk_lr.fit(X, y.values.ravel())
sk_lr.coef_
#+END_SRC

On peut ensuite utiliser le modèle pour prédire la valeur de la
variable cible en passant un ~ndarray~ contenant les valeurs des
variables explicatives (y compris les variables muettes et l'/intercept/
!):

#+BEGIN_SRC ipython
tmp.predict(np.array([1,0,0,0,680,3]).reshape(1,-1))
#+END_SRC

On peut évaluer la performance du modèle sur un jeu de données
(variables explicatives ~X~ et variable cible ~y~) avec la méthode
~score~ :

#+BEGIN_SRC ipython
tmp.score(X, y.values.ravel())
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
help(tmp.score)
#+END_SRC

On peut aussi utiliser la bibliothèque ~statsmodels~ pour calculer un
modèle de régression logistique :

#+BEGIN_SRC ipython
sm_lr = sm.Logit(y, X)
sm_fit= sm_lr.fit()
sm_fit.params
#+END_SRC


Les résultats sont un peu différents de ceux donnés par scikit-learn
car cette dernière utilise automatiquement de la [[https://scikit-learn.org/stable/modules/linear_model.html#logistic-regression][régularisation]].

#+BEGIN_SRC ipython
sm_fit.summary()
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
mfx = sm_fit.get_margeff()
print(mfx.summary())
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
print(sm_fit.pred_table())
plt.figure(figsize=(4,3))
sns.heatmap(sm_fit.pred_table(),annot = True, linewidths=0.5,fmt=".0f")
plt.xlabel("Admission modélisée")
plt.ylabel("Admission réelle")
plt.title("statsmodels");
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
sk_lr = LogisticRegression(fit_intercept = False, C = 1e9)
sk_lr.fit(X, y.values.ravel())
sk_lr.coef_
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
from sklearn.metrics import confusion_matrix

conf_mat = confusion_matrix(y, sk_lr.predict(X))
print(conf_mat)
plt.figure(figsize=(4,3))
sns.heatmap(conf_mat,annot = True, linewidths=0.5,fmt=".0f")
plt.xlabel("Admission modélisée")
plt.ylabel("Admission réelle")
plt.title("scikit")
#+END_SRC

* De la description à la prévision

En fait, on est le plus souvent intéressé non pas par les données dont on dispose, mais :

- par une population dont les données disponibles ne sont qu'un
  /échantillon/
- par des données qui ne seront disponibles que dans le futur

Par ailleurs, on se donnera la possibilités d'utiliser des modèles de
plus en plus /complexes/ (cf. le degré de polynôme utilisé pour une
régression). On voudra donc non pas des modèles qui se contentent de
représenter précisément les données disponibles, mais des modèles qui
soient /généralisables/ à de nouvelles données.

En particulier, on voudra éviter le *surapprentissage*
(/over-fitting/) qui amène à [[https://developers.google.com/machine-learning/crash-course/generalization/peril-of-overfitting?hl=fr][apprendre trop précisément les données
elles-mêmes]] plutôt que la structure générale sous-jacente:

L'évaluation devra donc se faire sur une jeu de données *test* sur
lesquelles le modèle n'a pas appris. On devra donc séparer les données
disponibles en :

1. un jeu d'apprentissage
2. un jeu de test

De plus, les modèles plus complexes que la simple régression linéaire
d'ordre 1 introduisent la notion d'[[https://en.wikipedia.org/wiki/Hyperparameter_(machine_learning)][hyperparamètres]] qui correspondent
aux choix de complexité du modèle, par exemple le degré du polynôme
utilisé pour la régression.

Le choix des hyperparamètres pose le même problème de jeu de données
utilisé pour l'évaluation : les hyperparamètres ne doivent évidemment
pas être choisis en fonction du jeu de test, mais ils ne doivent pas
non plus être choisis sur les mêmes données qui ont servi à apprendre
les paramètres du modèle. Classiquement, on a donc distingué :

1. jeu d'apprentissage : pour apprendre / optimiser les paramètre du modèle
2. jeu de validation : pour choisir les hyperparamètres du modèle
3. jeu de test : pour l'évaluation finale

En pratique, on voudra avoir un jeu de test qui fera environ 20% des
données, et il peut être gênant de retirer encore 20% des
donnéesrestantes du jeu d'apprentissage pour la validation. Si l'on a
assez de ressources de calcul disponibles, on peut alors utiliser la
technique de [[https://fr.wikipedia.org/wiki/Validation_crois%C3%A9e][validation croisée]] qui est [[https://scikit-learn.org/stable/modules/cross_validation.html][disponible avec scikit-learn]]
et qui multiplie les validations mais avec des jeux de validations bien
plus réduits à chaque fois (jusqu'à un seul pour le [[https://en.wikipedia.org/wiki/Cross-validation_(statistics)#Leave-one-out_cross-validation][Leave One Out]]).

** Évaluations

Pour les tâches de prévision numérique, on veut éviter aussi bien les
erreurs par sur-estimation que par sous-estimations et l'on pourra
utiliser la [[https://fr.wikipedia.org/wiki/Erreur_quadratique_moyenne][moyenne des erreurs quadratiques]], le carré, plutôt que la
valeur absolue, ayant l'avantage d'être dérivable, ce qui peut être
utile lorsqu'on cherche à minimiser ce critère, même si l'[[https://en.wikipedia.org/wiki/Mean_absolute_error][erreur
absolue moyenne]] est aussi utilisée lorsqu'on ne veut pas sur-pondérer
les erreurs les plus importantes.

Pour les tâches de prévision catégorielle, on a plus souvent des
erreurs de coût asymétrique. Par exemple pour la prévision de
l'apparition ou non d'un cancer, on préfèrera un /faux positif/
(erreur de type I) qui déclenchera un examen supplémentaire inutile à
un /faux négatif/ (erreur de type II) qui laissera le cancer se
développer sans traitement. Bien sûr, tout est question de pondération
car il serait à la fois trivial et inutile d'éviter absolument toute
erreur de type I ou toute erreur de type II.

[[https://fr.wikipedia.org/wiki/Sensibilit%C3%A9_et_sp%C3%A9cificit%C3%A9][Sensibilité et spécificité]] : On appelle *sensibilité* (/sensitivity/)
le taux de vrais positifs et *spécificité* (/specificity/) le taux de
vrais négatifs (le taux de faux positifs est donc 1-spécificité).

- Accuracy : (TP +TN) / (TP + TN + FP +FN)
- Precision : TP / (TP + FP)
- Recall : TP / (TP + FN)
- [[https://en.wikipedia.org/wiki/F1_score][F1 score]] : 2 x ((Precision x Recall) / (Precision + Recall))

Pour une classification donnée, on peut regarder la matrice de
confusion, mais pour regarder l'évolution de la performance en
fonction d'un paramètre, on a recours à la [[https://fr.wikipedia.org/wiki/Courbe_ROC][courbe ROC]] qui montre
l'évolution du taux de vrais positifs en fonction du taux de faux
positifs :

[[https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6b/Roccurves.png]]

On peut comparer deux modèles de classification en comparant les aires
sous la courbe ROC, cela permet de résumer les performances
indépendamment du compris sensibilité / spécificité

Une autre façon de choisir un compromis entre précision et rappel est
de visualiser les courbes de précision et celle de rappel en fonction
des hyper-paramètres, ou de [[https://machinelearningmastery.com/roc-curves-and-precision-recall-curves-for-classification-in-python/][visualiser les résultats pour les
différentes valeurs d'hyper-paramètres avec le rappel en abscisse et
la précision en ordonnée]].


** Algorithmes

Suivant que l'attribut à prévoir sera numérique ou catégoriel
(symbolique), on parlera de /régression/ ou de /classification/. On
pourra toujours ramener de la classification à de la régression
(cf. régression logistique), mais ce ne sera [[https://dzone.com/articles/logistic-regression-vs-decision-tree][pas forcément le plus
efficace]]. De même, on pourra toujours transformer des attributs
symboliques en attributs numériques (cf. supra variables muettes),
mais là encore ce ne sera pas forcément le plus pertinent. Par
ailleurs, la performance des algorithmes dépendra non seulement de la
nature (numérique ou symbolique) des attributs, mais aussi des
caractéristiques du jeu de donnée lui-même (e.g. séparabilité):

[[https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b5/VC3.svg/100px-VC3.svg.png]]

vs.

[[https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/37/VC4.svg/100px-VC4.svg.png]]




** Arbres de décision

On peut voir ci-dessous un [[https://fr.wikipedia.org/wiki/Arbre_de_d%C3%A9cision_(apprentissage)][arbre de décision]] qui modélise l'apparition
d'une forme de complication après une intervention chirurgicale à
partir d'une certaine verterbre sur des patient d'un certain âge a la
forme de la figure de gauche pour le jeu de données représenté à la
figure de droite :

[[https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/25/Cart_tree_kyphosis.png/800px-Cart_tree_kyphosis.png]]


On va utiliser l'[[https://scikit-learn.org/stable/modules/tree.html][implémentation de scikit-learn]] :


Soit un mini jeu de données synthétique pour l'exemple, constitué de
deux variables explicatives valant 0 ou 1 et d'une variable cible
valant aussi 0 ou 1, mais qui n'est pas linéairement séparable
(cf. illustration supra.):

#+BEGIN_SRC ipython
from sklearn import tree
X = [[0, 0], [1, 1], [0, 1],[1, 0]]
Y = [1, 1,0,0]
clf = tree.DecisionTreeClassifier()
clf = clf.fit(X, Y)
#+END_SRC

Une fois le modèle entrainé (/fit/), on peut l'utiliser pour prévoir la
classe d'une instance en passant des valeurs pour les variables
explicatives:

#+BEGIN_SRC ipython
clf.predict([[0., 0.5]])
#+END_SRC


On peut aussi afficher les probabilités associées aux différentes
classes :

#+BEGIN_SRC ipython
clf.predict_proba([[0.6, 0.5]])
#+END_SRC

On peut afficher le modèle avec la fonction ~plot_tree~ :

#+BEGIN_SRC ipython
tree.plot_tree(clf);
#+END_SRC

ou de façon plus compliquée mais pour un résultat plus lisible :

#+BEGIN_SRC ipython
import graphviz
dot_data = tree.export_graphviz(clf, out_file=None) 
graph = graphviz.Source(dot_data) 
graph
#+END_SRC


On peut aussi utiliser un arbre de décision pour classifier les iris
(~sklearn~ met aussi à disposition des jeux de données ):

#+BEGIN_SRC ipython
from sklearn.datasets import load_iris
from sklearn.tree import DecisionTreeClassifier, plot_tree

iris= load_iris()
clf = DecisionTreeClassifier().fit(iris.data, iris.target)
plot_tree(clf, filled=True);
#+END_SRC

On peut explorer les informations relatives au jeu de données :

#+BEGIN_SRC ipython
iris.keys()
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
print(iris.DESCR)
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
iris.feature_names
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
iris.target_names
#+END_SRC


En utilisant une interface graphique, on peut constater de façon
interactive l'impact des différents hyperparamètres de l'arbre de
décision :

#+BEGIN_SRC ipython
from IPython.display import SVG
from graphviz import Source
from IPython.display import display                               
from ipywidgets import interactive

X = iris.data
y = iris.target
labels = iris.feature_names
def plot_tree(crit, split, depth, min_split, min_leaf=0.2):
    estimator = DecisionTreeClassifier(random_state = 0 
      , criterion = crit
      , splitter = split
      , max_depth = depth
      , min_samples_split=min_split
      , min_samples_leaf=min_leaf)
    estimator.fit(X, y)
    graph = Source(tree.export_graphviz(estimator
      , out_file=None
      , feature_names=labels
      , class_names=['0', '1', '2']
      , filled = True))
   
    display(SVG(graph.pipe(format='svg')))
    return estimator
inter=interactive(plot_tree 
   , crit = ["gini", "entropy"]
   , split = ["best", "random"]
   , depth=range(1,10)
   , min_split=(0.1,1)
   , min_leaf=(0.1,0.5))
display(inter)
#+END_SRC

Il est difficile de représenter des partitions de l'espace en plus de
deux dimensions, donc on va illustrer les frontières de décisions sur
des arbres de décision entrainés seulement sur des paires
d'attributs :

#+BEGIN_SRC ipython
# Paramètres
n_classes = 3
plot_colors = "ryb" # classes coloriées en Rouge Jaune Bleu
plot_step = 0.02
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
plt.figure(figsize=(12,12))

# il y a 4 caractéristiques, on considérer les combinaisons suivantes pour étudier et visualiser les découpage de l'espace en 2 dimensions
for pairidx, pair in enumerate([[0, 1], [0, 2], [0, 3],
                                [1, 2], [1, 3], [2, 3]]):
    X = iris.data[:, pair]
    y = iris.target

    # Apprentissage
    clf = DecisionTreeClassifier(max_depth=3).fit(X, y) # regarder l'influence de max_depth et min_samples_leaf

    # Affichage des frontières de décision
    plt.subplot(2, 3, pairidx + 1)

    x_min, x_max = X[:, 0].min() - 1, X[:, 0].max() + 1
    y_min, y_max = X[:, 1].min() - 1, X[:, 1].max() + 1
    xx, yy = np.meshgrid(np.arange(x_min, x_max, plot_step),
                         np.arange(y_min, y_max, plot_step))
    Z = clf.predict(np.c_[xx.ravel(), yy.ravel()])
    Z = Z.reshape(xx.shape)
    cs = plt.contourf(xx, yy, Z, cmap=plt.cm.RdYlBu)

    plt.xlabel(iris.feature_names[pair[0]])
    plt.ylabel(iris.feature_names[pair[1]])

    # Affichage des points utilisés pour l'apprentissage
    for i, color in zip(range(n_classes), plot_colors):
        idx = np.where(y == i)
        plt.scatter(X[idx, 0], X[idx, 1], c=color, label=iris.target_names[i],
                    cmap=plt.cm.RdYlBu, edgecolor='black', s=15)

plt.suptitle("Frontières de décisions pour des arbres utilisant des paires d'attributs")
plt.legend(loc='lower right', borderpad=0, handletextpad=0)
plt.axis("tight");
#+END_SRC

*Exercice :* Modifier le code ci-dessus pour visualiser l'impact des
paramètres ~min_samples_leaf~ et ~max_depth~ du constructeur de
~DecisionTreeClassifier~.

On peut (doit !) évaluer la qualité de nos classifiers en mesurant leur
performance sur un jeu de test qui n'a pas servi à l'apprentissage :

#+BEGIN_SRC ipython
from sklearn.model_selection import train_test_split
x_train,x_test,y_train,y_test = train_test_split(iris.data,iris.target,test_size=0.3)

depth = []
for i in range(1,20):
    clf = tree.DecisionTreeClassifier(max_depth=i)
    clf = clf.fit(x_train,y_train)
    depth.append((i,clf.score(x_test,y_test)))
print(depth)
#+END_SRC


Le problème de l'approche précédente est que si l'on utilise le jeu de
test pour choisir les hyperparamètres (comme la profondeur maximale de
l'arbre), alors on ne peut plus utiliser ces données pour l'évaluation
finale du modèle ! Il faut un jeu d'apprentissage pour les paramètres,
un jeu de validation pour les hyperparamètres et un jeu de test pour
l'évaluation finale. On peut utiliser la /validation croisée/
(/cross-validation/) pour réduire la taille du jeu de validation au
prix de la multiplication les entrainements:


#+BEGIN_SRC ipython
import numpy as np
import pandas as pd
from sklearn import tree
from sklearn.model_selection import cross_val_score
from pprint import pprint

depth = []
for i in range(1,20):
    clf = tree.DecisionTreeClassifier(max_depth=i)
    scores = cross_val_score(estimator=clf, X=iris.data, y=iris.target, cv=7, n_jobs=4)
    depth.append((i,scores.mean()))
print(depth)
#+END_SRC

Plutôt que d'énumérer explicitement 'à la main' les valeurs possibles
des hyperparamètres, on peut lancer une exploration systématique avec
~GridSearchCV~ :

#+BEGIN_SRC ipython
import numpy as np
import pandas as pd
from sklearn import tree
from sklearn.model_selection import GridSearchCV

X = iris.data
y = iris.target


parameters = {'max_depth':range(1,20)}
clf = GridSearchCV(tree.DecisionTreeClassifier(), parameters, n_jobs=4)
clf.fit(X=iris.data, y= iris.target)
tree_model = clf.best_estimator_
print (clf.best_score_, clf.best_params_)
#+END_SRC


** Classification de cas de diabète

On va étudier un jeu de données un peu plus conséquant, notamment en
terme de nombre d'attributs, en cherchant à prévoir des cas de
diabète.

#+BEGIN_SRC ipython
import pandas as pd
data = pd.read_csv('./Data/Diabetes/diabetes.csv',header = 0)
print(data.info())
data
#+END_SRC


Les colonnes sauf la dernière sont les variables explicatives, la
dernière colonne est la variable cible.


#+BEGIN_SRC ipython
features=data.columns.to_numpy().tolist()[:-1]
features
#+END_SRC

À part pour la première colonne (~Pregnancies~), la valeur 0 est en fait
une valeur manquante :

#+BEGIN_SRC ipython
data[features[1:]] = data[features[1:]].replace(0,np.NaN)
#+END_SRC

On vérifie qu'il y a bien seulement deux classes à prévoir :


#+BEGIN_SRC ipython
data['Outcome'].unique()
#+END_SRC


Plutôt que de supprimer les individus avec des valeurs manquantes, on
va remplacer celles-ci par les valeurs médianes des individus de la
même classe :

#+BEGIN_SRC ipython
for var in features[:-1]:
    temp = data[data[var].notnull()]
    temp = temp[[var, 'Outcome']].groupby(['Outcome'])[[var]].median().reset_index()
    print(temp)
    for outcome in data['Outcome'].unique():
        data.loc[(data['Outcome'] == outcome ) & (data[var].isnull()), var] = temp.loc[temp['Outcome']==outcome, var].iloc[0]
data.isnull().sum()
#+END_SRC


Avant d'entrainer le modèle, on va faire un prétraitement pour
[[https://scikit-learn.org/stable/auto_examples/preprocessing/plot_scaling_importance.html#sphx-glr-auto-examples-preprocessing-plot-scaling-importance-py][normaliser les attributs]] (distribution centrée & réduite) :

#+BEGIN_SRC ipython
from sklearn.preprocessing import StandardScaler
std = StandardScaler()
scaled = std.fit_transform(data[features])
scaled = pd.DataFrame(scaled,columns=features)
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
diabetes=scaled.merge(data['Outcome'],left_index=True,right_index=True)
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
diabetes
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
X = diabetes.drop('Outcome',1)
y = diabetes['Outcome']
X_train, X_test, y_train, y_test = train_test_split(X, y, test_size=0.2, random_state=42)
#+END_SRC

On va alors pouvoir chercher à optimiser le modèle en fonction d'une
[[https://scikit-learn.org/stable/modules/model_evaluation.html][fonction d'évaluation]], ici ~precision~, selon une exploration
systématique des hyperparamètres (ici seulement ~max_depths~) :

#+BEGIN_SRC ipython
from sklearn.model_selection import GridSearchCV,RandomizedSearchCV
n_fold = 15
clf= DecisionTreeClassifier()
max_depths= range(1,35)
grid_search = GridSearchCV(
    estimator=clf,
    #param_distributions={'max_depth': max_depths}, 
    param_grid={'max_depth': max_depths},
    scoring='precision',
    cv=n_fold,
    refit=True,
    verbose=True
, n_jobs=-1)# autant de tâches en parallèle que possible (que de coeurs)
grid_search.fit(X_train, y_train)
#+END_SRC


On peut consulter et visualiser l'évolution du score lors des
différents apprentissages, et même la déviation standard de celui-ci
sur les différents /folds/ de la validation croisée :

#+BEGIN_SRC ipython
scores = grid_search.cv_results_['mean_test_score']
print(scores)
scores_std = grid_search.cv_results_['std_test_score']
print(scores_std)
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
import seaborn as sns
sns.lineplot(x=max_depths, y=scores, color="red")
plt.fill_between(max_depths,scores-scores_std, scores+scores_std, color="lightblue")
#+END_SRC

On peut récupérer les hyperparamètres optimaux qui ont étés trouvés et
s'en servir pour construire un nouveau modèle:


#+BEGIN_SRC ipython
opt_parameters =  grid_search.best_params_
clf = DecisionTreeClassifier(**opt_parameters)
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
opt_parameters
#+END_SRC

Le code suivant permet une belle visualisation interactive d'un modèle :

#+BEGIN_SRC ipython
# Code form Vincent Lugat on Kaggle
from sklearn.model_selection import KFold, cross_val_predict
from sklearn.metrics import precision_score, recall_score
from sklearn.metrics import confusion_matrix,  roc_curve, precision_recall_curve, accuracy_score, roc_auc_score, auc
import plotly.offline as py
import plotly.graph_objs as go
import plotly.tools as tls
import plotly.figure_factory as ff
py.init_notebook_mode(connected=True)
import squarify
def model_performance(model, subtitle) :   
    #Kfold
    cv = KFold(n_splits=5,shuffle= True, random_state = 42)
    y_real = []
    y_proba = []
    tprs = []
    aucs = []
    mean_fpr = np.linspace(0,1,100)
    i = 1
    
    for train,test in cv.split(X,y):
        model.fit(X.iloc[train], y.iloc[train])
        pred_proba = model.predict_proba(X.iloc[test])
        precision, recall, _ = precision_recall_curve(y.iloc[test], pred_proba[:,1])
        y_real.append(y.iloc[test])
        y_proba.append(pred_proba[:,1])
        fpr, tpr, t = roc_curve(y[test], pred_proba[:, 1])
        tprs.append(np.interp(mean_fpr, fpr, tpr))
        roc_auc = auc(fpr, tpr)
        aucs.append(roc_auc) 
    
    # Confusion matrix
    y_pred = cross_val_predict(model, X, y, cv=5)
    conf_matrix = confusion_matrix(y, y_pred)
    trace1 = go.Heatmap(z = conf_matrix  ,x = ["0 (pred)","1 (pred)"],
                        y = ["0 (true)","1 (true)"],xgap = 2, ygap = 2, 
                        colorscale = 'Viridis', showscale  = False)
    
    #Show metrics
    tp = conf_matrix[1,1]
    fn = conf_matrix[1,0]
    fp = conf_matrix[0,1]
    tn = conf_matrix[0,0]
    Accuracy  =  ((tp+tn)/(tp+tn+fp+fn))
    Precision =  (tp/(tp+fp))
    Recall    =  (tp/(tp+fn))
    F1_score  =  (2*(((tp/(tp+fp))*(tp/(tp+fn)))/((tp/(tp+fp))+(tp/(tp+fn)))))

    show_metrics = pd.DataFrame(data=[[Accuracy , Precision, Recall, F1_score]])
    show_metrics = show_metrics.T

    colors = ['gold', 'lightgreen', 'lightcoral', 'lightskyblue']
    trace2 = go.Bar(x = (show_metrics[0].values), 
                    y = ['Accuracy', 'Precision', 'Recall', 'F1_score'], text = np.round_(show_metrics[0].values,4),
                    textposition = 'auto', textfont=dict(color='black'),
                    orientation = 'h', opacity = 1, marker=dict(
            color=colors,
            line=dict(color='#000000',width=1.5)))

    #Roc curve
    mean_tpr = np.mean(tprs, axis=0)
    mean_auc = auc(mean_fpr, mean_tpr)

    trace3 = go.Scatter(x=mean_fpr, y=mean_tpr,
                        name = "Roc : " ,
                        line = dict(color = ('rgb(22, 96, 167)'),width = 2), fill='tozeroy')
    trace4 = go.Scatter(x = [0,1],y = [0,1],
                        line = dict(color = ('black'),width = 1.5,
                        dash = 'dot'))
    
    #Precision - recall curve
    y_real = y
    y_proba = np.concatenate(y_proba)
    precision, recall, _ = precision_recall_curve(y_real, y_proba)

    trace5 = go.Scatter(x = recall, y = precision,
                        name = "Precision" + str(precision),
                        line = dict(color = ('lightcoral'),width = 2), fill='tozeroy')
    
    mean_auc=round(mean_auc,3)
    #Subplots
    fig = tls.make_subplots(rows=2, cols=2, print_grid=False,
                          specs=[[{}, {}], 
                                 [{}, {}]],
                          subplot_titles=('Confusion Matrix',
                                          'Metrics',
                                          'ROC curve'+" "+ '('+ str(mean_auc)+')',
                                          'Precision - Recall curve',
                                          ))
    #Trace and layout
    fig.append_trace(trace1,1,1)
    fig.append_trace(trace2,1,2)
    fig.append_trace(trace3,2,1)
    fig.append_trace(trace4,2,1)
    fig.append_trace(trace5,2,2)
    
    fig['layout'].update(showlegend = False, title = '<b>Model performance report (5 folds)</b><br>'+subtitle,
                        autosize = False, height = 830, width = 830,
                        plot_bgcolor = 'black',
                        paper_bgcolor = 'black',
                        margin = dict(b = 195), font=dict(color='white'))
    fig["layout"]["xaxis1"].update(color = 'white')
    fig["layout"]["yaxis1"].update(color = 'white')
    fig["layout"]["xaxis2"].update((dict(range=[0, 1], color = 'white')))
    fig["layout"]["yaxis2"].update(color = 'white')
    fig["layout"]["xaxis3"].update(dict(title = "false positive rate"), color = 'white')
    fig["layout"]["yaxis3"].update(dict(title = "true positive rate"),color = 'white')
    fig["layout"]["xaxis4"].update(dict(title = "recall"), range = [0,1.05],color = 'white')
    fig["layout"]["yaxis4"].update(dict(title = "precision"), range = [0,1.05],color = 'white')
    for i in fig['layout']['annotations']:
        i['font'] = titlefont=dict(color='white', size = 14)
    py.iplot(fig)

#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
model_performance(clf, 'Arbre de décision')
#+END_SRC


Le code suivant permet d'afficher un tableau avec les différentes
métriques d'évaluation pour les différents /folds/ de la
cross-validation :

#+BEGIN_SRC ipython
from sklearn.model_selection import  cross_val_score
def scores_table(model, subtitle, n_folds):
    scores = ['accuracy', 'precision', 'recall', 'f1', 'roc_auc']
    res = []
    for sc in scores:
        scores = cross_val_score(model, X, y, cv = n_folds, scoring = sc)
        res.append(scores)
    df = pd.DataFrame(res).T
    df.loc['mean'] = df.mean()
    df.loc['std'] = df.std()
    df= df.rename(columns={0: 'accuracy', 1:'precision', 2:'recall',3:'f1',4:'roc_auc'})

    trace = go.Table(
        header=dict(values=['<b>Fold', '<b>Accuracy', '<b>Precision', '<b>Recall', '<b>F1 score', '<b>Roc auc'],
                    line = dict(color='#7D7F80'),
                    fill = dict(color='#a1c3d1'),
                    align = ['center'],
                    font = dict(size = 15)),
        cells=dict(values=[[str(i+1) for i in range(n_folds)]+['mean', 'std'],
                           np.round(df['accuracy'],3),
                           np.round(df['precision'],3),
                           np.round(df['recall'],3),
                           np.round(df['f1'],3),
                           np.round(df['roc_auc'],3)],
                   line = dict(color='#7D7F80'),
                   fill = dict(color='#EDFAFF'),
                   align = ['center'], font = dict(size = 15)))

    layout = dict(width=800, height=400, title = '<b>Cross Validation - {} folds</b><br>'.format(n_folds)+subtitle, font = dict(size = 15))
    fig = dict(data=[trace], layout=layout)

    py.iplot(fig, filename = 'styled_table')
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
scores_table(clf, 'Arbre de décision', 6)
#+END_SRC

** K plus proches voisins

   Un autre algorithme de classification est celui des [[https://fr.wikipedia.org/wiki/M%C3%A9thode_des_k_plus_proches_voisins][K plus proches
 voisins]]. Il est basé sur l'idée que les individus appartiennent à la
 même classe que ques individus qui leur sont les plus proches dans
 l'espace de représentation (dont les dimensions sont les variables
 explicatives). Comme il faut être capable de pouvoir définir une
 distance dans l'espace de représentation, les variables explicatives
 doivent toutes être numériques.

 Cet algorithme de classification est implémenté par
 [[https://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.neighbors.KNeighborsClassifier.html#sklearn.neighbors.KNeighborsClassifier][sklearn.neighbors.KNeighborsClassifier]] :
 #+BEGIN_SRC ipython
from sklearn.neighbors import KNeighborsClassifier
k= 4 # nb of neighbors to consider
knn = KNeighborsClassifier(n_neighbors=k)
knn.fit(X_train, y_train)
knn.score(X_train, y_train)
 #+END_SRC

 #+BEGIN_SRC ipython
knn.score(X_test, y_test)
 #+END_SRC

*Exercice :* Faire une cross-validation /GridSearch/ pour choisir le
nombre /k/ de voisins.

* Ensemble : Bagging et Boosting

Plutôt que d'avoir un modèle, par exemple un arbre de décision, plus
ou moins complexe, on a de meilleurs résultats en avec des
combinaisons de modèles plus simples : c'est principe de
l'[[https://en.wikipedia.org/wiki/Ensemble_learning][apprentissage ensembliste]]. 

** Bagging

Plutôt qu'un arbre de décision, on va utiliser une [[https://fr.wikipedia.org/wiki/For%C3%AAt_d%27arbres_d%C3%A9cisionnels][RandomForest]] qui
correspond à plusieurs arbres appris chacun sur des sous-ensembles
(aléatoires) des attributs.

Le nombre d'hyperparamètre devenant trop conséquant pour une
exploration systématique (~GridSearch~), on va se contenter d'une
explortation aléatoire de l'espace des valeurs d'hyperparamètres :

#+BEGIN_SRC ipython
from sklearn.ensemble import RandomForestClassifier
randForest = RandomForestClassifier(n_estimators=10, max_features = 2.2, min_samples_leaf = 3)
n_iter = 100
n_fold = 5
random_state = 42 # ou n'importe quoi, mais fixé pour que les résultats soient reproductibles
forest_clf= RandomForestClassifier()
# Number of trees in random forest
n_estimators = [int(x) for x in np.linspace(start = 200, stop = 2000, num = 10)]
# Number of features to consider at every split
max_features = ['auto', 'sqrt']
# Maximum number of levels in tree
max_depth = [int(x) for x in np.linspace(10, 110, num = 11)]
max_depth.append(None)
# Minimum number of samples required to split a node
min_samples_split = [2, 5, 10]
# Minimum number of samples required at each leaf node
min_samples_leaf = [1, 2, 4]
# Method of selecting samples for training each tree
bootstrap = [True, False]# Create the random grid
random_grid={'n_estimators' : n_estimators,
            'max_features' : max_features,
            'max_depth' : max_depth,
            'min_samples_split':min_samples_split,
            'min_samples_leaf': min_samples_leaf,
            'bootstrap' : bootstrap}

rf_search = RandomizedSearchCV(estimator = forest_clf, param_distributions = random_grid, n_iter = n_iter,scoring='precision', cv = n_fold, refit=True, verbose=2, random_state= random_state, n_jobs = -1)
rf_search.fit(X, y)
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
opt_parameters =  rf_search.best_params_
rf_clf = RandomForestClassifier(**opt_parameters)
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
model_performance(rf_clf, 'Random Forest')
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
scores_table(rf_clf, 'Random Forest', 6)
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
to_show=0 ## TODOinterface graphique !
for i, tree_in_forest in enumerate(rf_clf.estimators_):
    print(i)
    if i== to_show:        
        dot_data=tree.export_graphviz(tree_in_forest, out_file=None)
        graph = graphviz.Source(dot_data) 
graph
#+END_SRC


** Boosting

Le [[https://en.wikipedia.org/wiki/Boosting_(machine_learning)][Boosting]] est une technique de combinaison de modèles qui combine
des modèles en optimisant chacun en fonctions des forces et faiblesses
en prédiction des autres. La bibliothèques [[https://en.wikipedia.org/wiki/XGBoost][XGBoost]] est une
implémentation très performante de cette technique d'apprentissage :


#+BEGIN_SRC ipython
import xgboost as xgb

xgb_clf = xgb.XGBClassifier()

param_grid = {
        'silent': [False],
        'max_depth': [6, 10, 15, 20],
        'learning_rate': [0.001, 0.01, 0.1, 0.2, 0,3],
        'subsample': [0.5, 0.6, 0.7, 0.8, 0.9, 1.0],
        'colsample_bytree': [0.4, 0.5, 0.6, 0.7, 0.8, 0.9, 1.0],
        'colsample_bylevel': [0.4, 0.5, 0.6, 0.7, 0.8, 0.9, 1.0],
        'min_child_weight': [0.5, 1.0, 3.0, 5.0, 7.0, 10.0],
        'gamma': [0, 0.25, 0.5, 1.0],
        'reg_lambda': [0.1, 1.0, 5.0, 10.0, 50.0, 100.0],
        'n_estimators': [100]}

xgb_search = RandomizedSearchCV(xgb_clf, param_grid, n_iter=n_iter,
                            n_jobs=-1, verbose=2, cv=n_fold,
                            #fit_params=fit_params,
                            scoring='precision', refit=True, random_state=random_state)
xgb_search.fit(X, y)
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
opt_parameters =  xgb_search.best_params_
print(opt_parameters)
xgb_clf = xgb.XGBClassifier(**opt_parameters)
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
model_performance(xgb_clf, 'eXtreme Gradient Boosting')
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
scores_table(xgb_clf, 'eXtreme GradientBoosting', 6)
#+END_SRC



* Ensemble Learning: Bagging and Boosting

Instead of having a model, for instance a decision tree, that is more
or less complex, we often have better results by combining simpler
models : this how [[https://en.wikipedia.org/wiki/Ensemble_learning][ensemble learning]] works. We will see the most
popular models for ensemble learning : bagging and boosting.


** Bagging

Instead of a single decision tree, we will use a [[https://fr.wikipedia.org/wiki/For%C3%AAt_d%27arbres_d%C3%A9cisionnels][RandomForest]] that is
made of miltuple decision trees, each of them being trained on a
(random) subset of the attributes :

The number of hyperparameters becoming to large for an exhaustive
systematic search (with ~GridSearch~), we will settle for a random
search in the hyperparameters space with ~RandomizedSearchCV~ :

#+BEGIN_SRC ipython
from sklearn.ensemble import RandomForestClassifier
randForest = RandomForestClassifier(n_estimators=10, max_features = 2.2, min_samples_leaf = 3)
n_iter = 100
n_fold = 5
random_state = 42 # or any other value, but fixed for reproductible results
forest_clf= RandomForestClassifier()
# Number of trees in random forest
n_estimators = [int(x) for x in np.linspace(start = 200, stop = 2000, num = 10)]
# Number of features to consider at every split
max_features = ['auto', 'sqrt']
# Maximum number of levels in tree
max_depth = [int(x) for x in np.linspace(10, 110, num = 11)]
max_depth.append(None)
# Minimum number of samples required to split a node
min_samples_split = [2, 5, 10]
# Minimum number of samples required at each leaf node
min_samples_leaf = [1, 2, 4]
# Method of selecting samples for training each tree
bootstrap = [True, False]# Create the random grid
random_grid={'n_estimators' : n_estimators,
            'max_features' : max_features,
            'max_depth' : max_depth,
            'min_samples_split':min_samples_split,
            'min_samples_leaf': min_samples_leaf,
            'bootstrap' : bootstrap}

rf_search = RandomizedSearchCV(estimator = forest_clf, param_distributions = random_grid, n_iter = n_iter,scoring='precision', cv = n_fold, refit=True, verbose=2, random_state= random_state, n_jobs = -1)
rf_search.fit(X, y)
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
opt_parameters =  rf_search.best_params_
rf_clf = RandomForestClassifier(**opt_parameters)
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
model_performance(rf_clf, 'Random Forest')
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
scores_table(rf_clf, 'Random Forest', 6)
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
to_show=0
for i, tree_in_forest in enumerate(rf_clf.estimators_):
    print(i)
    if i== to_show:        
        dot_data=tree.export_graphviz(tree_in_forest, out_file=None)
        graph = graphviz.Source(dot_data) 
graph
#+END_SRC


** Boosting

[[https://en.wikipedia.org/wiki/Boosting_(machine_learning)][Boosting]] is combining models by optimizing each one according to the
performance of the others.The [[https://en.wikipedia.org/wiki/XGBoost][XGBoost]] library is the state of the art
for this kind of models :



#+BEGIN_SRC ipython
import xgboost as xgb

xgb_clf = xgb.XGBClassifier()

param_grid = {
        'silent': [False],
        'max_depth': [6, 10, 15, 20],
        'learning_rate': [0.001, 0.01, 0.1, 0.2, 0,3],
        'subsample': [0.5, 0.6, 0.7, 0.8, 0.9, 1.0],
        'colsample_bytree': [0.4, 0.5, 0.6, 0.7, 0.8, 0.9, 1.0],
        'colsample_bylevel': [0.4, 0.5, 0.6, 0.7, 0.8, 0.9, 1.0],
        'min_child_weight': [0.5, 1.0, 3.0, 5.0, 7.0, 10.0],
        'gamma': [0, 0.25, 0.5, 1.0],
        'reg_lambda': [0.1, 1.0, 5.0, 10.0, 50.0, 100.0],
        'n_estimators': [100]}

xgb_search = RandomizedSearchCV(xgb_clf, param_grid, n_iter=n_iter,
                            n_jobs=-1, verbose=2, cv=n_fold,
                            #fit_params=fit_params,
                            scoring='precision', refit=True, random_state=random_state)
xgb_search.fit(X, y)
#+END_SRC


#+BEGIN_SRC ipython
opt_parameters =  xgb_search.best_params_
print(opt_parameters)
xgb_clf = xgb.XGBClassifier(**opt_parameters)
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
model_performance(xgb_clf, 'eXtreme Gradient Boosting')
#+END_SRC

#+BEGIN_SRC ipython
scores_table(xgb_clf, 'eXtreme GradientBoosting', 6)
#+END_SRC


* Visualisation des résultats de différents algorithmes de classification

Le code suivant, extrait de la documentation de /Scikit-learn/ permet
de bien visualiser les résultats de différents algorithmes de
classification, même s'il faut garder à l'esprit que les vrais
problèmes ne sont pas en deux dimensions !


#+BEGIN_SRC ipython
print(__doc__)


# Code source: Gaël Varoquaux
#              Andreas Müller
# Modified for documentation by Jaques Grobler
# License: BSD 3 clause

import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
from matplotlib.colors import ListedColormap
from sklearn.model_selection import train_test_split
from sklearn.preprocessing import StandardScaler
from sklearn.datasets import make_moons, make_circles, make_classification
from sklearn.neural_network import MLPClassifier
from sklearn.neighbors import KNeighborsClassifier
from sklearn.svm import SVC
from sklearn.gaussian_process import GaussianProcessClassifier
from sklearn.gaussian_process.kernels import RBF
from sklearn.tree import DecisionTreeClassifier
from sklearn.ensemble import RandomForestClassifier, AdaBoostClassifier
from sklearn.naive_bayes import GaussianNB
from sklearn.discriminant_analysis import QuadraticDiscriminantAnalysis

h = .02  # step size in the mesh

names = ["Nearest Neighbors", "Linear SVM", "RBF SVM", "Gaussian Process",
         "Decision Tree", "Random Forest", "Neural Net", "AdaBoost",
         "Naive Bayes", "QDA"]

classifiers = [
    KNeighborsClassifier(3),
    SVC(kernel="linear", C=0.025),
    SVC(gamma=2, C=1),
    GaussianProcessClassifier(1.0 * RBF(1.0)),
    DecisionTreeClassifier(max_depth=5),
    RandomForestClassifier(max_depth=5, n_estimators=10, max_features=1),
    MLPClassifier(alpha=1, max_iter=1000),
    AdaBoostClassifier(),
    GaussianNB(),
    QuadraticDiscriminantAnalysis()]

X, y = make_classification(n_features=2, n_redundant=0, n_informative=2,
                           random_state=1, n_clusters_per_class=1)
rng = np.random.RandomState(2)
X += 2 * rng.uniform(size=X.shape)
linearly_separable = (X, y)

datasets = [make_moons(noise=0.3, random_state=0),
            make_circles(noise=0.2, factor=0.5, random_state=1),
            linearly_separable
            ]

figure = plt.figure(figsize=(27, 9))
i = 1
# iterate over datasets
for ds_cnt, ds in enumerate(datasets):
    # preprocess dataset, split into training and test part
    X, y = ds
    X = StandardScaler().fit_transform(X)
    X_train, X_test, y_train, y_test = \
        train_test_split(X, y, test_size=.4, random_state=42)

    x_min, x_max = X[:, 0].min() - .5, X[:, 0].max() + .5
    y_min, y_max = X[:, 1].min() - .5, X[:, 1].max() + .5
    xx, yy = np.meshgrid(np.arange(x_min, x_max, h),
                         np.arange(y_min, y_max, h))

    # just plot the dataset first
    cm = plt.cm.RdBu
    cm_bright = ListedColormap(['#FF0000', '#0000FF'])
    ax = plt.subplot(len(datasets), len(classifiers) + 1, i)
    if ds_cnt == 0:
        ax.set_title("Input data")
    # Plot the training points
    ax.scatter(X_train[:, 0], X_train[:, 1], c=y_train, cmap=cm_bright,
               edgecolors='k')
    # Plot the testing points
    ax.scatter(X_test[:, 0], X_test[:, 1], c=y_test, cmap=cm_bright, alpha=0.6,
               edgecolors='k')
    ax.set_xlim(xx.min(), xx.max())
    ax.set_ylim(yy.min(), yy.max())
    ax.set_xticks(())
    ax.set_yticks(())
    i += 1

    # iterate over classifiers
    for name, clf in zip(names, classifiers):
        ax = plt.subplot(len(datasets), len(classifiers) + 1, i)
        clf.fit(X_train, y_train)
        score = clf.score(X_test, y_test)

        # Plot the decision boundary. For that, we will assign a color to each
        # point in the mesh [x_min, x_max]x[y_min, y_max].
        if hasattr(clf, "decision_function"):
            Z = clf.decision_function(np.c_[xx.ravel(), yy.ravel()])
        else:
            Z = clf.predict_proba(np.c_[xx.ravel(), yy.ravel()])[:, 1]

        # Put the result into a color plot
        Z = Z.reshape(xx.shape)
        ax.contourf(xx, yy, Z, cmap=cm, alpha=.8)

        # Plot the training points
        ax.scatter(X_train[:, 0], X_train[:, 1], c=y_train, cmap=cm_bright,
                   edgecolors='k')
        # Plot the testing points
        ax.scatter(X_test[:, 0], X_test[:, 1], c=y_test, cmap=cm_bright,
                   edgecolors='k', alpha=0.6)

        ax.set_xlim(xx.min(), xx.max())
        ax.set_ylim(yy.min(), yy.max())
        ax.set_xticks(())
        ax.set_yticks(())
        if ds_cnt == 0:
            ax.set_title(name)
        ax.text(xx.max() - .3, yy.min() + .3, ('%.2f' % score).lstrip('0'),
                size=15, horizontalalignment='right')
        i += 1

plt.tight_layout()
plt.show()
#+END_SRC


** Visualisation de régression logistique

Le code suivant, adapté des précédents, illustre la régression
logistique :


#+BEGIN_SRC ipython
import numpy as np
from sklearn.linear_model import LogisticRegression
from sklearn.datasets import make_classification
import matplotlib.pyplot as plt
import seaborn as sns
sns.set(style="white")
X, y = make_classification(200, 2, 2, 0, weights=[.5, .5], random_state=15)
clf = LogisticRegression().fit(X[:100], y[:100])
xx, yy = np.mgrid[-5:5:.01, -5:5:.01]
grid = np.c_[xx.ravel(), yy.ravel()]
probs = clf.predict_proba(grid)[:, 1].reshape(xx.shape)
f, ax = plt.subplots(figsize=(8, 6))
contour = ax.contourf(xx, yy, probs, 25, cmap="RdBu",
                      vmin=0, vmax=1)
ax_c = f.colorbar(contour)
ax_c.set_label("$P(y = 1)$")
ax_c.set_ticks([0, .25, .5, .75, 1])

ax.scatter(X[100:,0], X[100:, 1], c=y[100:], s=50,
           cmap="RdBu", vmin=-.2, vmax=1.2,
           edgecolor="white", linewidth=1)

ax.set(aspect="equal",
       xlim=(-5, 5), ylim=(-5, 5),
       xlabel="$X_1$", ylabel="$X_2$");
#+END_SRC


** Variabilité des caractéristiques

Le code suivant, extrait de la documentaiton de /Scikit-learn/ illustre
la variabilité de la courbe ROC selon les différents folds de la
validation-croisée :

#+BEGIN_SRC ipython
%matplotlib inline
import numpy as np
from scipy import interp
import matplotlib.pyplot as plt

from sklearn import tree, datasets, svm
from sklearn.metrics import auc
from sklearn.metrics import plot_roc_curve
from sklearn.model_selection import StratifiedKFold

# #############################################################################
# Data IO and generation

# Import some data to play with
iris = datasets.load_iris()
X = iris.data
y = iris.target
X, y = X[y != 2], y[y != 2]
n_samples, n_features = X.shape

# Add noisy features
random_state = np.random.RandomState(0)
X = np.c_[X, random_state.randn(n_samples, 200 * n_features)]

# #############################################################################
# Classification and ROC analysis

# Run classifier with cross-validation and plot ROC curves
cv = StratifiedKFold(n_splits=6)
classifier = svm.SVC(kernel='linear', probability=True,
                     random_state=random_state)

tprs = []
aucs = []
mean_fpr = np.linspace(0, 1, 100)

fig, ax = plt.subplots()
fig.set_size_inches(18.5, 10.5, forward=True)
for i, (train, test) in enumerate(cv.split(X, y)):
    classifier.fit(X[train], y[train])
    viz = plot_roc_curve(classifier, X[test], y[test],
                         name='ROC fold {}'.format(i),
                         alpha=0.3, lw=1, ax=ax)
    interp_tpr = interp(mean_fpr, viz.fpr, viz.tpr)
    interp_tpr[0] = 0.0
    tprs.append(interp_tpr)
    aucs.append(viz.roc_auc)

ax.plot([0, 1], [0, 1], linestyle='--', lw=2, color='r',
        label='Chance', alpha=.8)

mean_tpr = np.mean(tprs, axis=0)
mean_tpr[-1] = 1.0
mean_auc = auc(mean_fpr, mean_tpr)
std_auc = np.std(aucs)
ax.plot(mean_fpr, mean_tpr, color='b',
        label=r'Mean ROC (AUC = %0.2f $\pm$ %0.2f)' % (mean_auc, std_auc),
        lw=2, alpha=.8)

std_tpr = np.std(tprs, axis=0)
tprs_upper = np.minimum(mean_tpr + std_tpr, 1)
tprs_lower = np.maximum(mean_tpr - std_tpr, 0)
ax.fill_between(mean_fpr, tprs_lower, tprs_upper, color='grey', alpha=.2,
                label=r'$\pm$ 1 std. dev.')

ax.set(xlim=[-0.05, 1.05], ylim=[-0.05, 1.05],
       title="Receiver operating characteristic example")
ax.legend(loc="lower right")
plt.show()
#+END_SRC

